\chapter{Métodos Empíricos de Desenvolvimento de Software}
\label{cap:desenvolvimento-empirico}

O Empirismo baseia-se na aquisição de sabedoria através da percepção do mundo 
externo, ou então do exame da atividade da nossa mente, que abstrai a realidade 
que nos é exterior e as modifica internamente~\cite{chaui2003}.
%
Mecanismos do controle de processo empírico, onde ciclos de \emph{feedback} são a base da técnica de gerenciamento de projetos.
%
É uma forma de planejar e gerenciar projetos trazendo a autoridade da tomada de decisão em níveis de propriedade de operação e certeza~\cite{Schwaber2004}.
%
Neste capítulo serão abordadas algumas ideias e práticas de processo de desenvolvimento
de software que utilizam métodos empíricos, como os métodos ágeis e o processo
de desenvolvimento de software livre.
%
\section{Software Livre}


%
De acordo com ~\citeonline{stallman2001}, ativista fundador do movimento software livre, um software livre deve seguir quatro princípios:
%
\begin{enumerate}
\item Liberdade de execução para qualquer uso;
\item Liberdade de estudar o funcionamento de um software e de adaptá-lo às suas 
necessidades
\item Liberdade de redistribuir cópias;
\item Liberdade de melhorar o software e de tornar as modificações públicas de modo 
que a comunidade se beneficie da melhoria.
\end{enumerate}
%
Um software é considerado software livre se segue esses quatro princípios, portanto 
o usuário deve poder utilizar, estudar e modificar o software como ele bem entender. Não significa que o software é necessariamente de graça, mas a partir do momento em 
que se obtém posse de um programa um usuário pode modificar e redistribuir o mesmo 
programa.
%
Para ~\citeonline{stallman2001}, a partir do momento em que os custos de desenvolvimento de um software são pagos, não há motivos para restrição de acesso, pois a disseminação de conhecimento é muito mais benéfica do que potenciais lucros para o produtor.

\begin{comment}
\subsection{Desenvolvimento de um Projeto de Software Livre}
\label{sec:dev-noosfero}

%TODO: para o TCC 2, deixar mais coeso com o capítulo e ter uma definição genérica do desenvolvimento de software livre em si (podendo aproveitar o texto acima)

Para exemplificar o processo de desenvolvimento de um software livre,
nesta seção, explicaremos como está definida no guia de desenvolvimento\footnote{\url{http://noosfero.org/Development}} a colaboração no código do Noosfero, que é o estudo de caso deste trabalho.
%
O Noosfero\footnote{\url{noosfero.org}} é uma plataforma desenvolvida pela Colivre (Cooperativa de Tecnologias Livre)\footnote{\url{colivre.coop.br}}, utilizado em universidades públicas, para desenvolvimento de redes colaborativas\footnote{\url{http://softwarelivre.org/colivre/blog/projeto-noosfero}}.

Por tratar de um software livre, a plataforma Noosfero possui uma grande quantidade 
de colaboradores, formado por equipes de desenvolvimento como na Colivre, Universidade de Brasília e na Universidade de São Paulo, ou por desenvolvedores independentes.
%
Assim, para que haja sucesso na colaboração, são feitas exigências durante o desenvolvimento, como testes bem definidos para aprovar novas funcionalidade.
%
O desenvolvimento para a plataforma Noosfero é realizado em ciclos e
possui as seguintes fases: desenvolvimento, \textit{release} 1, \textit{release} 2 e \textit{release} final.

Antes da fase de desenvolvimento for iniciada é necessário que seja feita a 
documentação do que será desenvolvido.

Além da documentação, é necessário o envio de um \textit{email} descrevendo o que será desenvolvido, para que a comunidade possa avaliar a funcionalidade descrita e decidir se é uma funcionalidade importante para ser incorporada à plataforma. Com a aprovação da comunidade são feitas as revisões do ciclo de desenvolvimento da \textit{release} 1.

A entrega da \textit{release} 1 consiste na instalação da nova versão do código no repositório de testes, assim como no código principal quando não houver mais defeitos, ou todos os defeitos encontrados forem tratados devidamente. Porém se algum erro crítico for encontrado e não for tratado a tempo da \textit{release} final, o lançamento pode ser adiado para a próxima \textit{release}.
%
Já a \textit{release} 2 não é obrigatória, apenas ocorre se houver muitas mudanças na \textit{release} 1 e requerer novos testes. Vale lembrar que os procedimentos realizados para aprovar a \textit{release} 2 são os mesmos da \textit{release} 1
%
Por fim, a versão final do código é lançada após todos os testes serem aprovados nas \textit{releases} 1 e 2, assim o código pode ser atualizado para o código principal do noosfero, encerrando o ciclo de desenvolvimento.


%------------------------------------------------------------------------------%
\end{comment}
\section{Métodos Ágeis}
\label{metodos-ageis}

A utilização de métodos ágeis no desenvolvimento de software tem como características 
intrínsecas a flexibilidade e rapidez nas respostas a mudanças. 
%
A agilidade, para uma organização de desenvolvimento de software, é a habilidade 
de adotar e reagir rapidamente e apropriadamente a mudanças no seu ambiente e por 
exigências impostas pelos ``clientes''~\cite{nerur2005}.
 %
Os métodos ágeis compartilham valores como comunicação, \emph{feedback} constante, colaboração com o cliente e constante adaptação são baseados no manifesto ágil\footnote{\url{http://manifestoagil.com.br}}. Os quatro princípios básicos do manifesto ágil mostram o que se espera de qualquer método de desenvolvimento dessa categoria:
%
\begin{enumerate}
\item Indivíduos  e interações sobre processos e ferramentas;
\item Software funcionando sobre documentação extensiva;
\item Colaboração com o cliente sobre negociação de contrato;
\item Responder às  mudanças sobre seguir um planejamento;
\end{enumerate}

Existe uma relação entre as práticas ágeis e o desenvolvimento baseado em software livre. ~\citeonline{corbucci2011} fala que o desenvolvimento baseado em software livre vem crescendo, porém a essência da comunidade ao redor do programa é de manter indivíduos que interajam de forma a produzir o que é mais importante. As ferramentas apenas possibilitam isso. 
%
Quanto à documentação ~\citeonline{corbucci2011} sugere que documentação completa e detalhada cresce com a comunidade ao redor do software funcionando.

Para ~\citeonline{corbucci2011} os clientes podem colaborar com projetos baseados em software livre, porém não são induzidos a fazê-lo, por conta da pouca experiência das comunidades em relacionamento com o cliente. 
%
Em projetos ágeis, o cliente/usuário é mais ativo durante o processo de desenvolvimento, determinando em conjunto com a equipe de desenvolvimento o que será desenvolvido, além de participar da validação do o que foi desenvolvido.
%
Sobre mudanças ~\citeonline{corbucci2011} fala que a habilidade de responder às mudanças é crucial para determinar os projetos que sobrevivem.

Os projetos ágeis também buscam estabelecer um tempo determinado e curto para entrega de novas versões do sistema, com o objetivo de trazer mais satisfação ao cliente/usuário.
%
A partir desses curtos ciclos a equipe de desenvolvimento 
deve se preocupar mais com a evolução dos requisitos, que pode gerar mudanças, porém 
mantém o projeto atualizado e diminui o riscos de grandes mudanças a medida que o 
projeto chega ao final.
%
Um método ágil conhecido como programação extrema (\emph{Extreme Programing} - XP), 
tornou-se bastante popular por utilizar práticas focadas em codificação.
%
O objetivo principal do XP é a excelência no desenvolvimento de software, visando baixo custo e poucos defeitos, de acordo com ~\citeonline{sato2007}. O XP conta com algumas práticas que são: refatoração, integração contínua, testes automatizados, código coletivo e programação em pares.

Em suma, o ambiente de desenvolvimento que este trabalho está inserido é baseado em métodos de desenvolvimento empíricos de software, como XP e Software Livre, buscando seguir os princípios ágeis para o desenvolvimento de software livre.

\section{Considerações}

O desenvolvimento baseado em software livre e as práticas ágeis compartilham os mesmos valores, pois ambos são métodos empíricos, que buscam tomar decisões rápidas de acordo com a percepção do mundo externo. Nos próximos capítulos abordaremos como o desenvolvimento de testes é abordado no desenvolvimento empírico e como a usabilidade pode ser inserida neste contexto.
