\chapter{Técnicas e Métodos adotados no desenvovlimento centrado no usuário}

	Este capítulo mostra as técnicas e os métodos que são abordados no design centrado do usuário.

\section{Métodos e técnicas de concepção}

Os métodos de concepção são utilizados para implementar as especificações e os requisitos para a interface a usabilidade de um sistema.

\subsection{Brainstorming}



\subsection{Storyboard}

É uma representação das interações entre os usuários e o sistema em seu ambiente de trabalho. Corresponde ao detalhamento de um cenário de uso especificado para o sistema consistindo em uma sequência de desenhos representando não só os esboços de telas, mas também os elementos do contexto (usuários, equipamentos, móveis, telefones, colegas).

\subsection{Card Sorting}

	É uma técnica usada para descobrir como o usuário classifica determinada informação em sua mente. O usuário recebe uma série de cartões embaralhados descrevendo conteúdos e agrupam os cartões que tenham alguma relação. Podem ser distribuidos cartões com nomes de categorias. \\
	
	Quantidade de testes: No mínimo 15 testes. \\
	Quantidade de usuários necessários: O ideal é ter 2 pessoas por testes.
	
\subsection{Diagramas de Afinidade}

\subsection{Protótipos em Papel}


\section{Métodos e técnicas de análise}

Estes métodos são utilizados para buscar informações sobre o contexto de uso e sobre a usabilidade de um sistema. Podem ser feitas análises do perfil do usuário, o ambiente de uso, as tarefas, possibilidades e restrições do sistema.

As técnicas mencionadas à baixo visam apoiar os projetistas de interface na busca de informações sobre o contexto de uso e sobre a usabilidade de um sistema existente. Essas técnicas são empregadas de forma que se complementem-se umas as outras.

As entrevistas tradicionais e os questionários combinam resultados qualitativos e quantitativos para permitir melhor compreensão do “perfil do usuários”.
	
%Verificar pg 173, livro cybis

\subsection{Observação}

Essa técnica caracteriza-se por um pesquisador observando o usuário e tomando notas, enquanto este trabalha em seu contexto usual. é uma técnica útil para obter dados quantitativos (tempo para as tarefas) e qualitativos (práticas e estratégias do usuário) ~\cite{cybis2010}.
	No planejamento é importante definir os objetivos e as maneiras de como será registrada os acontecimentos.
	Deve-se levar em consideração o fato que muitos usuários por estarem sendo observados podem alterar seu comportamento ao utilizar a ferramenta. É importante que todos estejam cientes dos objetivos do estudo, deixando claro que não é ele que será avaliado e sim conhecer uma situação de uso.

\subsection{Entrevistas Tradicionais}

Através de entrevistas podemos obter as opiniões tanto dos usuários atuais como dos futuros usuários dos sistemas.Primeiramente é importante identificar as necessidades das pessoas em acessar uma determinada informação.

\subsection{Eyetracking}


\subsection{Questionários de Perfil de Uso}
 
É utilizado para obter informações sobre as caracteristicas reais dos usuários de um sistema e saber como eles realmente utilizam tais ferramentas. É importante que ao utlizar os questionários de perfil de uso é preciso definir um foco para a sua pesquisa. Deve-se identificar as principais dúvidas da equipe de projeto em relação ao uso do sistema ~\cite{cybis2010}..

Este tipo de questionário pode ser enviado para os emails dos usuários da ferramenta em análise. É importante definir o tamanho de sua amostra. De acordo com Cybis, de 20 a 30 por cento é a taxa de retorno dos questionários enviados. As respostas podem ser analisadas utilizando métodos estatísticos.

% Melhorar - Verificar porcentagem

\subsection{Questionários de Satisfação}

	A aplicação de questionários é um dos métodos mais utilizados para avaliação da satisfação do usuário. Eles resultam da avaliação subjetiva pelo usuário, o qual é influenciado pelos tipos de questões aplicadas.
	
	Questionários de satifação são utilizados principalmente quando existem usuários experientes que utilizam o sistema com frequência, podendo ter informações fidedigna sobre aspectos satisfatórios e insatisfatórios no sistema. Também podem ser aplicados por usuários de uma nova versão de um sistema imediatamente após um teste de usabilidade. Essa relação com os testes de usabilidade é interessante por permitir a correlação das medidas de desempenho (tempo, frequência) com as medidas de satifação do usuário ~\cite{cybis2010}.

	É recomendado que se utilize um questionário padronizado, pois permite a comparação de resultados obtidos por diferentes sistemas. Estes questionários apresentam opções de respostas fechadas, o que permite a produção de dados quantitativos e objetivos ~\cite{cybis2010}.

	Um grande número de questionários foram desenvolvidos pela comunidade científica para a avaliação da usabilidade.  Alguns exemplos de questionários são: QUIS, SUMI,  WAMMI, SUS, ASQ, PSQ,PSSUQ, CSUQ. 


\subsubsection{QUIS}

	Questionnaire for User Interaction Satisfaction (QUIS) - mede a satisfação do usuário quanto â usabilidade do produto de maneira padronizada, segura e válida, a fim de obter informações precisas em relação à reação dos usuários a novos produtos (QUIS, 2009);
	A versão atual é a QUIS 7.0 (Norman e Shneiderman, 2010), contém um questionário onde possui a avaliação da satisfação geral e avaliações de fatores específicos de interfaces organizadas hierarquicamente: tela, terminologia e retroalimentação do sistema, aprendizado, capacidades do sistema, manuais técnicos, tutoriais online, multimídia, teleconferência e instalação de software. Pode ser configurado de acordo com a necessidade e interesse do usuário. 
	É um questionário proprietário, é sugerido o uso de planilhas eletrônicas e softwares estatísticos até que se implementem recursos de análise no servidor web dos proprietários.
	
\subsubsection{SUS – System Usability Scale}

	O SUS (Brooke, 2010) é uma escala de usabilidade do tipo Likert que possui uma visão global e subjetiva em suas avaliações de usabilidade. Ele apresenta ao entrevistado uma lista de perguntas que devem ser respondidas em uma escala de satisfação (indica o grau de concordância ou discordância do usuário). \cite{brooke1996sus}

	O autor se baseou na afirmação de que no contexto industrial, as avaliações completas não são práticas e requerem muito esforço e custo. O SUS foi criado pela necessidade de se ter uma avaliação de usabilidade simples e rápida. Os métodos de avaliação foram simplificados e o número de questões reduzidas, pois uma quantidade grande de questões desanima os usuários que possivelmente não preencheria todas as questões, resultando assim problemas na captura de reações subjetivas do usuário. Foi então proposto um questionário com 10 questões que utiliza a escala Likert de cinco ou sete pontos. Este questionário abrange vários aspectos da usabilidade, tais como: necessidade de suporte, treinamento e complexidade. %verificar fonte

\subsubsection{SUMI – Usability Measurement Inventory}

	O SUMI (Kirakowski e Corbett, 1988) é um questionário para medição da qualidade de um software do ponto de vista do usuário, é um método consistente usado para avaliar a qualidade de uso de um produto de software ou protótipo, e pode ajudar na descoberta de falhas de usabilidade (SUMI, 2009); É mencionado na norma ISO 9241 como um método reconhecido para testar a satisfação do usuário. O SUMI é um questionário comercial. 
	Inicialmente continha 150 itens onde o participante escolhia se (concordo fortemente, concordo, não sei, discordo ou discordo totalmente). Atualmente são 50 itens divididos em 5 grupos de 10 itens. Os grupos de itens são: eficiência, afeto, eficácia, controle e aprendizado. Os entrevistados preenchem o questionário no seu local de trabalho e devem decidir entre as opções: concordo, não sei ou discordo totalmente.

\subsubsection{ASQ – The After-Scenario Questionnaire}

O ASQ é um questionário de três itens que são utilizados para avaliar a satisfação do usuário após a conclusão de cada cenário/tarefa. São realizadas umas séries de tarefas que estão de acordo com a realidade do usuário.Este questionário aborda questões como: facilidade de conclusão da tarefa, tempo para completar uma tarefa e adequação das informações de suporte. São questões do tipo Likert (McIver e Carmines, 1981; Nunnally, 1978). É aplicada uma escala de 1 a 7, onde 1 representa “Concordo” e 7 para “Discordo totalmente”. ~\cite{lewis1995ibm}

O participante gasta em média 1 hora pra realizar cada cenário, no fim de cada cenário é preenchido o questionário ASQ. Após completar todos os cenários, no fim de 1 dia de trabalho (8 horas), os participantes preenchem o questionário PSSUQ para avaliação geral do sistema.O ASQ foi aplicado na IBM por diferentes tipos de usuários, cada grupo possuía um tempo de experiência com sistemas de computador, o que permitiu a análise psicométrica do questionário.


\subsubsection{PSQ – The Printer-Scenario Questionnaire}

O PSQ  é uma versão inicial do ASQ, mas difere no formato e numero de itens.  São escalas de 5 pontos com os termos “Aceitável” com nota 1 e “Precisa de muita Melhoria” com nota 5, e não marcado “Para Avaliar” ~\cite{lewis1995ibm}.

\subsubsection{PSSUQ – The Post-Study System Questionnaire}

	O PSSUQ fornece uma avaliação global do sistema utilizado. Esse questionário possui 19 itens para avaliação da satisfação do usuário com a usabilidade do sistema. É gasto em média 10 minutos para completar o questionário, mas só é preciso completar uma vez o questionário no fim do estudo de usabilidade. ~\cite{lewis1995ibm} 

	Este questionário ajuda a entender quais aspectos do sistema o usuário está mais preocupado. Ele avalia as características como facilidade de uso e de aprendizado, simplicidade, eficácia, informação e a interface com o usuário.

	Existem 4 tipos de pontuações para as respostas aos itens do PSSUQ: Escore da satisfação geral (OVERALL), a utilidade do sistema(SYSUSE), a qualidade da  informação (INFOQUAL) e a qualidade da interface (INTERQUAL). 

A escala Global está relacionada com a soma das classificações ASQ que os participantes deram após completar cada cenário. 

%fonte lewis2002psychometric
\subsubsection{CSUQ}

	Este questionário é parecido com o PSSUQ, mas a sua redação e diferente. Enquanto no PSSUQ afirma que “Eu poderia efetivamente realizar as tarefas e cenários usando este sistema” o CSUQ escreve: “Eu posso terminar meu trabalho de forma eficaz usando esse sistema?”. Na IBM, este questionário foi aplicado através de e-mail, enviado para funcionários de diferentes locais, o que houve uma maior quantidade de participantes, do que feito com grupos reduzidos presencialmente.
	O CSUQ é utilizado quando o estudo de usabilidade é em um ambiente fora do laboratório. A confiabilidade relatada foi de 0,93.

\subsubsection{Comparativo dos questionários}

	Os questionários ASQ e PSQ são utilizados após a realização de um cenário. Contém os mesmos itens, mas possuem escalas diferentes. O ASQ possui uma maior confiabilidade em relação ao PSQ. 

	PSSUQ e CSUQ são ambos os questionários de satisfação global. O PSSUQ utiliza itens adequados para uma situação de teste de usabilidade, já o CSUQ são apropriados para uma situação de teste de campo. Os questionários possuem propriedades psicométricas aceitáveis de usabilidade e podem ser usados com confiança como medidas padronizadas de satisfação. É interessante utilizar o PSSUQ junto com o ASQ.

	O ideal é que o questionário seja mais genérico possível. Cada questionário possui um nível de confiança.


\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Ameaça}                                                                                                                                                      & \textbf{Tipo} & Descrição da ameaça                                                                                                                                             & Tratamento                                                                                                                   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}O esforço por pessoas que já conhecem\\ o portal poderá ser maior do que com \\ pessoas que nunca teve contato com o portal.\end{tabular} & Externa       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Participantes que já tenha conhecimento \\ do portal terá uma maior facilidade de uso \\ pois já conhecem a ferramenta.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar também a pesquisa com \\ pessoas que nunca tiveram contato \\ com o portal.\end{tabular} \\ \hline
Questionário não preenchido                                                                                                                                          & Conclusão     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Participantes não preencherem todos \\ os itens dos questionários.\end{tabular}                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avisar aos participantes sobre \\ a importância de preencher todo\\ o questionário.\end{tabular}  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Quantidade de participantes insuficiente \\ para obter uma melhor amostra dos resultados\end{tabular}                                     & Externa       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amostra muito pequena para \\ análise dos dados.\end{tabular}                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar outro teste com \\ pessoas de diferentes lugares\end{tabular}                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Grupos de Foco}

	Grupo Focal é uma reunião informal de usuários que manifestam suas opiniões sobre o determinado assunto, que pode ser tanto uma oportunidade de novas funcionalidades ou algum problema específico.
	Um moderador deve preparar um roteiro  com uma lista de assuntos a serem tratados. É importantes que os participantes sejam de perfis diferentes para que possa ter uma maior diversidade de informações. Costuma-se ter em média de 6 a 12 usuários em uma mesa de reuniões. Os registros das informações podem ser através de vídeos ou blocos de anotações.O objetivo não é ter a obtenção do consenso em torno das ideias, mas sim ter uma boa quantidade de opiniões sobre o assunto a ser tratados ~\cite{cybis2010}.


\subsection{Diários}

	É uma técnica útil quando a experiência do usuário é ampla e depende da utilização em multi lugares. Nessa técnica os usários carregam consigo um pequeno diário para nele anotar as informações do seu dia-a-dia na utilização do sistema ~\cite{cybis2010}..
	Existem outras técnicas de análise que não serão explicadas com detalhes neste trabalho que são eficientes como as técnicas de análise do trabalho e as análises dos competidores.

\subsection{Benchmarketing de Usabilidade}

\subsection{Cenários de uso}

	É uma técnica simples e eficaz para analisar e comunicar uma parte das especificações de requisitos produzidos para a usabilidade e a interface. São utilizados para comunicar os cenários atuais de uma tarefa (problema) e o cenário futuro (solução). Os cenários de solução deve descrever em linguagem natural, como determinados usuários realizarão tarefas específicas com o sistema em um determinado contexto. É preciso decompor os objetivos dos usuários segundo as operações necessárias para alcança-los, identificando as atividades que serão realizadas pelos usuários ~\cite{cybis2010}.

\subsection{Personas}

	A técnica de persona descreve o perfil de uma pessoa fictícia envolvida com o produto. Trata-se de inventar um conjunto de pessoas (três ou quatro) que estejam dentro da população de usuários pretendidos e descrevê-las em detalhes ~\cite{cybis2010}.
	As informações devem ser qualitativas e coletadas por meio de entrevistas e questionários junto à população alvo do sistema. As personas permitem maiior entendimento dos usuários, colocando-os no centro das decisões do projeto ~\cite{cybis2010}.


\section{Métodos e técnicas de avaliação}

	Os métodos de avaliação são utilizados para avaliar a qualidade das interações entre o usuário e o sistema.São utilizados para verificar, inspecionar e diagnosticar os aspectos ergonômicos das interfaces.

\subsection{Checklists}

\subsection{Avaliação heurística}

	Representa um julgamento de valor sobre as qualidades ergonômicas das interfaces Humano-Computador. Essa avaliação é realizada por especialistas em ergonomia e usabilidade. Eles examinam o sistema interativo e diagnosticam os problemas ou as barreiras que os usuários provavelmente encontrarão durante a interação ~\cite{cybis2010}.
	O principal objetivo desse tipo de avaliação é avaliar a interface em fases iniciais do sistema, sem o envolvimento do usuário.Os graves problemas de interface devem ser localizados antes que realizem os testes de usabilidade com usuários reais ~\cite{santos2012}.
	Os avaliadores baseiam-se de heurístcas já conhecidas como as de Jakob Nielsen, Ben Shneiderman, Dominique Scapin e Christian Bastien.
	Pesquisas realizadas por Jakob Nielsen fornecem indicações sobre a quantidade de avaliadores que devem ser consultados para que possam indentificar grande parte dos problemas de ergonomia. Cinco avaliadores com experiência tanto em usabilidade como no sistema consegue identificar 95 por cento dos problemas de ergonomia enquanto especialistas que conhece apenas de usabilidade identificam 85 por cento.

%Colocar figura de números de avaliadores.

	
%Escrever as heuristicas ou autores das heuristicas (verificar dissertação de algum autor que li)

\subsection{Listas de Verificação}

	Permitem que profissionais que não necessariamente sejam especialistas em ergonomia identifiquem problemas menores e repetitivos das interfaces. As normas 9241, partes 10 a 17, fornecem listas de verificação de ergonomia bem definidas, assim como as fornecidas pelo site Ergolist ~\cite{cybis2010}.
	
	
%Verificar as paginas 216 - cybis

\subsection{Percurso Cognitivo}

Os inspetores aplicam uma lista de verificação orientada à tarefa interativa, abordando os processos cognitivos que se estabelecem quando o usuário a realiza pela primeira vez (KIERAS e POLSON, 1991).
	
%Verificar outras fontes além de Cybis


\subsection{Teste de Usabilidade}

	É um dos métodos de teste de experiência do usuário (UX) mais frequentemente utilizado e conhecido entre aqueles que não são projetistas da UX.
	Realizar testes com usuários é o núcleo do Design Centrado no Usuário, pois é através deles que podemos saber se as reais expectativas dos usuários são atendidas ~\cite{santos2012}.
	O Teste consiste em avaliar o desempenho dos usuários na execução de tarefas cuidadosamente preparadas, tarefas estas dentro do escopo do sistema. Esse desempenho pode ser avaliado no quesito, número de erros e tempo de execução da tarefa, questionários e entrevistas também podem ser utilizados. (verificar fonte)

	Existe alguns passos comuns que devem ser seguidos para a execução dos testes de usabilidade:

\begin{itemize}

\item Escolher abordagem;
\item Planejar a pesquisa;
\item Recutramento e logística;
\item Criação de guias de discussão;
\item Facilitação;
\item Análise e apresentação dos resultados;
\item Criação de recomendações.
\end{itemize}

\subsubsection{Escolhendo uma abordagem}

	Existem vários tipos de testes de usabilidade, mas sabe-se que todos eles têm algo em comum, que é observar as pessoas utilizando algo.As abordagens de pesquisa podem ser de dois tipos: quantitativa ou qualitativas. 
	Pesquisas quantitativas são focadas nos dados numéricos e é voltada para fornecer alta confiança e resultados repetidos dentro de seus grupos de usuários.É preciso ter o envolvimento de um número maior de participantes para contar as variações que você encontrará de indivíduo para indíviduo ~\cite{unger2009}.
	Os testes quantitativos são como experimentos cientificos que precisam ser rigorosos ou os resultados não serão confiáveis. Deve-se definir um protocolo de teste e segui-lo consistentemente para todos os participantes ~\cite{krug2010}.

	As pesquisas qualitativas não são focadas em níveis de segurança e da possibilidade de repetição, mas sim ganhar contexto e percepção considerando o comportamento do usuário.Ela depende da interpretação do projetista sobre as descobertas, a intuição e o senso comum ~\cite{unger2009}.
	Nos testes qualitativos você tenta minimizar a quantidade de interação com o participante para evitar a influência nos resultados ~\cite{krug2010}.
	Para os testes de usabilidade é possível utilizar qualquer uma das abordagens, mas a qualitativa é a mais acessível para aqueles que não tiveram um treinamento em métodos científicos mais formais e oferece uma rica fonte de dados ~\cite{unger2009}.
	Foi encontrado na literatura o teste de usabilidade "faça você mesmo" que são testes qualitativos onde o objetivo não é provar algo ma sim ter idéias que permitem que você melhore o que você está usando.
	O teste "faça você mesmo" é uma combinação excelente com os métodos ágeis. 
	O grande desafio encontrado no teste de usabilidade em um ambiente ágil é que parece que é preciso estar sempre planejando à frente das rápidas mudanças feitas pelos programadores e que não tem tempo para a prototipagem.
	
\subsubsection {Usuários}

	Existem algumas diretrizes que podem ser adotadas para a definição da quantidade de usuários. Jacob Nielsen definiu algumas dessas diretrizes:

\begin{itemize}
\item No teste quantitativo planeje uma quantidade maior de participantes. Em média 20 por rodada de pesquisa.
\item No teste qualitativo é suficiente ter entre 5 e 8 participantes.
\end{itemize}

	Em seu livro Simplificando as coisas que parecem complicadas, Krug defende a ideia de que três usuários são ideais para realização de testes de usabilidade para quem está realizando o teste por conta própria. Ele afirma que é mais fácil encontrar três participantes do que uma quantidade maior e que é bem provável que eles já encontrem muitos dos problemas significaticos relacionados as tarefas que você está testando.
	Em equipes ágeis, o teste com o usuário é realizado com o cliente do projeto e envolve o especialista em usabilidade como mediador do teste ~\cite{santos2012}.

\subsubsection {Planejamento da Pesquisa}

	Algumas questões devem ser respondidas ao criar o teste de usabilidade: Estas questões te ajudam a oferecer foco e escopo.Abaixo algumas perguntas que devem ser respondidas no planejamento de sua pesquisa:

\begin{itemize}
\item Defina seu objetivo: Por que você está testando? %Cap2
\item Defina Usuários: Quem você está testando? %Cap6e7
\item Defina o método para representar sua aplicação: O que você está testando?
\item Quais informações você está reunindo? 
\end{itemize}

Nas pesquisas qualitativas geralmente queremos compreender as questões que os usuários podem encontrar, os níveis de frustações que eles podem experimentar e a gravidade de um problema em particular. Para os testes qualitativos devem se pensar em medidas que serão possíveis de ser respondidas com cinco usuários ~\cite{unger2009}. 

\begin{itemize}
\item Taxa de Sucesso: O grau em que o usuário foi capaz de completar a tarefa?
%Pode-se detalhar com mais informações sobre o que seria a taxa de sucesso, e o que é considerado o sucesso.
\item Satisfação do usuário
\end{itemize}

\subsubsection{Recrutamento}

Depois de ter feito o plano de pesquisa e definido os tipos de usuários que podem ser inseridos na pesquisa é hora de recrutar os participantes.
Para o recrutamento de participantes é interessante gerar uma lista com os potenciais participantes do teste. Essa lista pode vir de usuários registrados do site da empresa relacionada; informações de contatos do cliente; e-mails para conhecidos que tenha relação com o assunto do teste; requisições em pequenas pesquisas que pré-qualificam os participantes, e etc.~\cite{unger2009}.

Você pode realizar uma filtragem com os participantes potenciais antes de seleciona-los. As perguntas do questionário de filtragem devem ser voltadas para:

\begin{itemize}
\item Garantir que o participante seja um usuário das funções em que você está testando.
\item Determinar se ele se encaixa em um dos seus grupos de usuários.
\item Ajudar a ter uma boa mistura de participantes.
\end{itemize}

O questionário de perfil de usuário pode ser utilizado para realizar essa filtragem de participantes.

\subsubsection{Guias de Discussão}

Para a execução do teste de usabilidade é preciso que as instruções estejem claras aos participantes, contendo todas as informações específicas que ele precisará para completar as tarefas com sucesso.

Os seus materiais de teste deve incluir:

\begin{itemize}
\item Formulário de consentimento para gravação de vídeo
\item Guia de discussão para o participante, com tarefas detalhadas e perguntas sobre a satisfação do usuário.
\item Questionários
\end{itemize}

%verificar o que mais precisa

\subsubsection{Analisar Resultados do Teste}


\subsubsection{Teste da Usabilidade vs.Teste de Aceitação do Usuário (UAT)}



% Conteúdo a baixo será reestruturado para ser explicado de uma melhor forma

%A seção de paradigmas de avaliação entraria junto com a seção de métodos e técnicas de avaliação.
\section{Paradigmas de Avaliação}

Quatro cenários de aplicações dos testes caracterizam os cenários mais usados nos testes de avaliação: rápida e suja, teste de usabilidade, estudo de campo e avaliação preditiva. Dentre as técnicas de coleta de dados veremos como acontecem as observações, as solicitações de opinião, testar o desempenho dos usuários e modelar o desempenho das tarefas dos usuários a fim de prever a eficácia de uma interface. Estes cenários de testes são ainda apoiados por processos diferenciados de coleta de dados, sendo a observação e a solicitação de opinião os mais utilizados em cenários ou paradigmas com especialistas e usuários teste.

\subsection{Rápida e Suja}

A prática dessa avaliação consiste em obter um feedback informal dos usuários ou consultores, para confirmar que tudo que foi pedido está sendo colocado em prática, e que está sendo executado do modo que agrade os usuários e consultores. Essa avaliação pode ser feita em qualquer estágio de desenvolvimento, e sua ênfase está em uma contribuição rápida.

\subsection{Teste de Usabilidade}

É um dos métodos de teste de experiência do usuário (UX) mais frequentemente utilizado e conhecido entre aqueles que não são projetistas da UX.
Consiste em avaliar o desempenho dos usuários na execução de tarefas cuidadosamente preparadas, tarefas estas dentro do escopo do sistema. Esse desempenho pode ser avaliado no quesito, número de erros e tempo de execução da tarefa, questionários e entrevistas também podem ser utilizados.


\subsection{Estudo de Campo}

Estudo de campo é realizado no contexto real, com objetivo de aumentar o entendimento do que os usuários fazem naturalmente e de como a tecnologia impacta nessas atividades. Pode ser utilizado para ajudar a identificar oportunidade de uso de novas tecnologias, determinar requisitos de design, facilitar a introdução da nova tecnologia, e avaliar a tecnologia.

\subsection{Avaliação Preditiva}

Consiste na aplicação de conhecimento dos especialistas, geralmente guiado por heurísticas, visando prever problemas de usabilidade. Não é necessária a presença dos usuários, tornando o processo mais rápido, relativamente barato, e, portanto atrativo para as empresas.


\subsection{Comparativo dos paradigmas de avaliação}

\subsection{Relação entre os paradigmas e as técnicas de avaliação}


