\chapter{Estudo Experimental}

\section{Estudo de Caso - Portal da Participação Social}

\subsection{Identificação}

\textbf{Título}:“Avaliação da usabilidade do portal participa.br”.

\textbf{Tema}: “Avaliação da Usabilidade” 

\textbf{Área técnica}: “Qualidade de Software” 

\textbf{Autor:} Jônatas Medeiros de Mendonça  

\textbf{Afiliação:} FGA/UnB 

\textbf{Local:} Brasília – Brasil - Data:  21/03/2014 

\subsection{Caracterização}

\textbf{Nome da empresa:} Presidência da República

\textbf{Domínio:} Análise do usuário participa.br

\textbf{Tecnologias:} Noosfero, Rails 

\textbf{Plataforma:} Linux 

\textbf{Equipe: A equipe do projeto é constituída por 1 professor orientador e 1 aluno.} 

\textbf{Alocação da equipe ao projeto:} 

\textbf{Orientador:} Paulo Meirelles

\textbf{Aluno pesquisador}: Jônatas Medeiros de Mendonça


\subsection{Introdução}

O Portal da participação Social é um portal que agrega informações sobre oportunidades de participação social no governo federal e estimula a formação de comunidades em torno de temas ligados à participação. Informa sobre as consultas públicas, oferece ambientes para interação em vídeo e chat em eventos de governo. É um repositório das metodologias das conferências de políticas públicas. O Portal capta demandas da sociedade que não passem, necessariamente, pelos fluxos formais de participação. É uma plataforma para ampliar o debate entre a sociedade civil e o governo. [Citar fonte	

\subsection{Justificativa}

	No ano 2000 foi criado o programa de Governo Eletrônico (e-GOV) que têm como principais objetivos democratizar o acesso a informação e dinamizar a prestação de serviços públicos eletrônicos com foco em eficiência e efetividade das funções governamentais prestadas ao cidadão.~\footnote{www.governoeletronico.gov.br}


	O Governo Federal adotou várias práticas de padrões para melhorar o acesso e a divulgação das informações e dos serviços do 
governo eletrônico, respeitando as particularidades de cada cidadão. Por isso foi criado o Modelo de Acessibilidade do Governo Federal (e-MAG) que 
contém um conjunto de recomendações para tornar os sítios e portais acessíveis para uma maior quantidade de pessoas possíveis. 

	O objetivo era de estabelecer padrões de qualiedade de uso, desenho, arquitetura da informação e navegação, desenvolvimento e manutenção na gestão dos sítios governamentais.O  e-PWG ~\footnote{e-PWG <portal>}, como ficou conhecido, são padrões web para o Governo eletrônico.

	Foi feita uma análise do sítio participa.br em parceria com o Instituto Federal do Rio Grande do Sul (IFRS) onde foi criado um relatório para orientar e sugerir correções que facilitarão o acesso ao seu conteúdo quanto as recomendações sobre o Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico (e-MAG) e com os Padrões Web em governo Eletrônico (e-PWG). Essas recomendações busca levantar problemas que impactarão na experiência de uso do portal pelo cidadão.

	Como já existia um estudo referente sobre a Acessibilidade do portal participa.br o nosso estudo se deu em avaliar a qualidade em uso do portal no sentido de verificar a satifação dos usuários ao utilizar o portal.

	Primeiramente foi preciso realizar um checklist de usabilidade para verificar os possíveis problemas no portal antes de realizar os testes com os usuários.Foi utilizado as heurísticas de Nielsen para identificação dos problemas de usabilidade.


\section{Definição do Estudo Experimental}

\subsection{Objetivo Global}

	Analisar a interação dos usuários com o portal participa.br a fim de avaliar a qualidade em uso dos usuários com este portal. 

\subsection{Objetivos de Medição}

\begin{itemize}
\item Conhecer quem são os usuários do Portal da Participação Social.
\item Verificar problemas de usabilidade no Portal da Participação Social
\item Avaliar de forma subjetiva o grau de satisfação dos usuários com a utilização do portal participa.br. 
\end{itemize}


\subsection{Objetivo do Estudo}


\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Analisar             & Portal da Participação Social (participa.br) \\ \hline
Com propósito de     & Avaliar Qualidade em Uso (ISO/IEC 9126-4)    \\ \hline
Com respeito ao      & Satisfação do usuário                        \\ \hline
Do ponto de vista de & Usuário                                      \\ \hline
No contexto de       & Portais Governamentais                       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Questões}

A partir do objetivo de medição estabelecido no quadro 1  foram definidas questões sobre o que é preciso saber de forma a apoiá-la a entender se o objetivo específico foi alcançado, e para cada questão foram definidas as métricas relacionadas no quadro 2: 

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| p{15cm} |l|l|}
\hline
\textbf{Questões}                                                          & Métricas                      & Diretrizes para interpretação                                                       \\ \hline
Q1. Qual o perfil do usuário que utiliza o portal participa.br?            &                               & Análise de Dados Estatísticos, criação de personas, análise dos dados qualitativos. \\ \hline
Q2. Qual o grau de satisfação do usuário que utiliza o portal participa.br & Grau de satisfação do usuário & Escore da satisfação global pelo usuário (OVERALL)                                  \\ \hline
Q3. Quantidade de tempo gasto para realizar as tarefas      &                               & Tempo gasto                       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Questões que não podem ser respondidas pelo estudo experimental}

Com esse estudo não é possível saber o nível de participação pelos usuários do portal.
%verificar

\section{Metodologia}

\subsection{Análise do Perfil dos Usuários}

	Foi levantada algumas técnicas na qual podemos identificar o perfil dos usuários do portal da Participação Social.

\subsubsection{Dados Estatísticos (Google analytcs, piwiki, entre outros) - Pesquisa quantitativa}

	Através dos dados estatisticos é possivel identificar algumas informações sobre o perfil dos usuários que acessam o portal. Nas pesquisas quantitativas não são necessários o contato direto com o usuário. Esses dados estatísticos podem ser coletados de base de dados, redes sociais ou sistemas de análises de sites.

\subsubsection{Questionário de identificação de perfil dos usuários.}

Para identificar o perfil dos usuários do Portal da Participação social é necessário realizar uma pesquisa qualitativa para levantamento das principais caracterísiticas contextuais dos usuários típicos, de modo a comprender quem são, qual o conhecimento e experiência com a internet e como utilizam para realizar seu trabalho acadêmico ou profissional. 

O portal deve atingir a população brasileira, no entanto sabemos que a grande maioria das pessoas que acessam ao portal são pessoas engajadas em algum projeto social, manifestações ou mobilizações de cunho político-sociais. A realização dessa pesquisa será feita com os usuários do Portal da Participação Social \footnote{\url{participa.br}}

A análise do questionário servirá para entender o perfil de usuários do Portal da participação social, através da investigação de seus interesses.Foi levantado também algumas questões referentes ao uso das funcionalidades do portal da participação social.


\subsubsection{Identificação de Personas}

	Para a definição de usuários podemos utilizar a técnica de “Persona” que são personagens fícticios criados com base em dados reais. Os Personas atuam como representantes dos usuários reais e representam as necessidades de um grupo maior. 

	A utilização de Personas permite ter um maior foco no usuário, deixando o projeto centrado no usuário. É utilizado para a identificação de requisitos, criação de cenários e user stories. 

	Para podermos identificar os personas primeiramente temos que realizar uma pesquisa quantitativa no qual podemos identificar os grupos de usuários. Após a identificação dos grupos de usuários é realizado a pesquisa qualitativa (entrevistas, coleta de dados) na qual podemos identificar as necessidades dos usuários de um determinado portal.

	Para criação do persona será necessário realizar entrevista com 3 pessoas de cada grupo alvo (universitários, ativistas políticos, servidores públicos, etc).

\subsection{Paradigma e Técnica de Avaliação}

As medidas de usabilidade do sistema foram obtidas considerando-se três fatores: eficácia, eficiência e satifação de uso.

Neste experimento foi adotado como paradigma de avaliação o Teste de Usabilidade que consiste em avaliar o desempenho dos usuários na execução de tarefas cuidadosamente preparadas, tarefas estas dentro do escopo do sistema. Esse desempenho pode ser avaliado no quesito, número de erros e tempo de execução da tarefa.

A avaliação da usabilidade coletará tantos dados subjetivos em um cenário real como dados objetivos. Os dados subjetivos serão coletados através de opiniões dos participantes, comentários em relação ao uso do portal da participação social. Os dados objtivos consistem em medidas de tempo e desempenho dos participantes.

Para avaliar a usabilidade do portal participa.br serão utilizadas as técnicas:

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l| p{10cm} |}
\hline
Técnica & Descrição \\ \hline
Observar Usuários & Um observador irá registrar o tempo 
gasto por cada participante para concluir o estudo de caso, 
avaliar a ferramenta e se necessitou de alguma ajuda    \\ \hline
Perguntar aos usuários & Os questionários ASQ e PSSUQ 
de satisfação dos usuários será utilizado 
para coletar as opiniões dos participantes.\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Heurísticas de Usabilidade}

	Segundo as pesquisa realizadas é necessário que antes que execute um teste de usabilidade seja feito uma avaliação da usabilidade por parte de especialistas de usabilidade. Através das heurísticas de Nielsen identificamos os problemas inerentes ao portal da participação social.

\subsection{Instrumentos para coletas de dados}

	Os intrumentos de coletas de informações utilizados são dois questionários que são amplamentes utilizados para medir a satisfação do usuário com produtos interativos e fornecem medidas padronizadas. São eles o After-Scenario Questionnaire (ASQ) \footnote{ASQ: Proposto por Lewis} e o Post-Study System Usabiliy Questionnaire (PSSUQ). 

	Optamos por não utilizar um questionário de satisfação próprio, pois necessitaria validar antes de ser utilizado.  Utilizamos então questionários já validados, o que facilitaria em nossa análise dos resultados.

	O ASQ é destinado ao uso em testes de usabilidade baseados em cenários. Em nosso trabalho definimos 6 cenários de uso com o objetivo de medir a satisfação relativa a cada tarefa. Possui três itens que abordam os seguintes componentes de usabilidade: (1) facilidade de conclusão da tarefa, (2) tempo necessário para completar uma tarefa e,(3) a adequação das instruções ou materiais de apoio fornecidos.

	O PSSUQ é aplicado apois a conclusão de todos os cenários com o próposito de fornecer uma avaliação geral geral da usabilidade do sistema. pois permite uma avaliação de usabilidade mais ampla, podendo avaliar 4 fatores e usabilidade (satifação geral, utilidade do sistema, qualidade da interface e qualidade da informação). 

	O objetivo do teste de usabilidade é exibir os problemas de usabilidade por meio da voz dos usuários típicos. Como cada um dos usuários participantes do teste se comporta na realização das atividades.

\subsection{Cenários para teste de Usabilidade}

	Foram levantadas algumas tarefas que devem ser executadas para a realização do teste de usabilidade. As tarefas foram pensadas levando em consideração as necessidades dos usuários do portal da participação social. Tarefas que os usuários-alvo executariam mais frequentemente e tarefas que poderiam apresentar problemas para a compreensão e execução do usuário. 

\begin{enumerate}
	\item Faça seu cadastro no portal participa.br e ative sua conta.
	\item Personalize o seu perfil inserindo uma foto, escolha 5 categorias de interesse.
	\item Localize e adicione Jônatas Medeiros de Mendonça à sua rede.
	\item Localize e ingresse na comunidade Participação Social. Informe a quantidade de membros.
	\item Localize a pessoa Henrique Parra Filho e infome a quantidade de amigos, nº de comunidades.
	\item José deseja criar um artigo para seu blog. Ele possui o texto já criado em doc, mas precisa inserir alguns outros detalhes em seu artigo como: links, imagens, tamanhos de fonte e subtítulos e inserir a licença de uso.
	\item João necessita criar um outro artigo e inserir a mesma imagem.
	\item Visualizar galeria de imagens, remova a imagem adicionada e adicione novas imagens.
	\item Entre no portal e acesse o painel de controle e modifique a aparência de seu perfil.
	\item Escreva uma descrição para o seu blog e inseria uma imagem.
	\item Crie um conteúdo para sua página e adicione um item de menu para esse novo conteúdo.
	\item Adicione um novo bloco na página de seu perfil.
	\item Crie um questionário PARWISE.
\end{enumerate}

\section{Planejamento}

\subsection{Definição de Hipóteses}

\textbf{Hipótese Nula (H0):} A média do grau de satisfação dos usuários que já utilizaram o portal seria maior do que quem nunca utilizou?

\textbf{Hipótese Alternativa (H1):} O grau de satisfação dos usuários que já tinha contato com o portal é diferente dos que nunca tiveram acesso?

% Obs: Definir melhor as hipóteses

\subsection{Seleção do Contexto}

\subsection{Seleção dos Indivíduos}

	Na primeira fase do experimento serão escolhidos pessoas com diferentes perfis que trabalham na Presidência da República e que já utilizaram o Portal da Participação Social.Na segunda fase seriam escolhidas pessoas que nunca utilizaram o portal.

\subsection{Variáveis}
 
a. Independentes

São variáveis que podem ser manipuladas no estudo experimental. É a “causa, antecedente, origem de um fenômeno, processo que constitui o objeto de estudo”.(Carrasco)

%Colocar tabela

A interface do Portal da Participação Social
Questionários de usabilidade.
Questionários de Perfil do usuário

%colocar tabela

b. Dependentes

É o efeito, consequência o resultado observado da influência das variávies independentes (Carrasco).


\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Nome}                                                                 & \textbf{Abreviação} & \textbf{Classe} & \textbf{Entidade}                                                  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tipo \\ Atributo\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tipo de \\ escala\end{tabular}} & \textbf{Faixa de Contagem}                                                          & \textbf{Regra de Contagem}                                                                          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Grau de \\ Satisfação \\ do Usuário\end{tabular}   & OVERALL             & Produto         & Satisfação                                                         & Externo                                                           & Ordinal                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Discordo Fortemente /\\ Concordo Fortemente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avalia os \\ itens 1 até 19.\end{tabular}                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Grau de \\ Utilidade \\ do sistema\end{tabular}    & SYSUSE              & Produto         & Utilidade                                                          & Externo                                                           & Ordinal                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Discordo Fortemente /\\ Concordo Fortemente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avalia os \\ itens 1 até 8.\end{tabular}                                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Grau de \\ Qualidade \\ da Informação\end{tabular} & INFOQUAL            & Produto         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Qualidade \\ da Informação\end{tabular} & Externo                                                           & Ordinal                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Discordo Fortemente /\\ Concordo Fortemente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avalia os\\ itens 9 até 15.\end{tabular}                                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Grau de \\ Qualidade \\ da Interface\end{tabular}  & INTERQUAL           & Produto         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Qualidade \\ da Interface\end{tabular}  & Externo                                                           & Ordinal                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Discordo Fortemente /\\ Concordo Fortemente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avalia os \\ itens 16 até 18.\end{tabular}                               \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tempo de \\ duração de \\ uma tarefa\end{tabular}  & Tempo               & Produto*        & Duração                                                            & Externo*                                                          & Hora*                                                              & Minutos                                                                             & Cronometro                                                                                          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Taxa de \\ conclusão \\ da tarefa\end{tabular}     & Conclusão           & Produto*        & Conclusão                                                          & Externo*                                                          & Percentual                                                         & 0 a 100 \%                                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}(Tarefas não \\ concluidas/\\ tarefas \\ concluídas)\\ *100\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Recursos}

\begin{itemize}
\item Estação de trabalho para cada participante.
\item Navegador de Internet
\item Questionário para a avaliação da usabilidade. (Definir o questionário)
\item Software de Vídeo (Camtasia - versão trial) ou outro.
\end{itemize}

\subsection{Validade dos Resultados}


\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{5cm} |p{2.5cm}|l|l|}
\hline
\textbf{Ameaça}                                                                                                                                                      & \textbf{Tipo} & Descrição da ameaça                                                                                                                                             & Tratamento                                                                                                                   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}O esforço por pessoas que já conhecem\\ o portal poderá ser maior do que com \\ pessoas que nunca teve contato com o portal.\end{tabular} & Externa       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Participantes que já tenha conhecimento \\ do portal terá uma maior facilidade de uso \\ pois já conhecem a ferramenta.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar também a pesquisa com \\ pessoas que nunca tiveram contato \\ com o portal.\end{tabular} \\ \hline
Questionário não preenchido                                                                                                                                          & Conclusão     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Participantes não preencherem todos \\ os itens dos questionários.\end{tabular}                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Avisar aos participantes sobre \\ a importância de preencher todo\\ o questionário.\end{tabular}  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Quantidade de participantes insuficiente \\ para obter uma melhor amostra dos resultados\end{tabular}                                     & Externa       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Amostra muito pequena para \\ análise dos dados.\end{tabular}                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar outro teste com \\ pessoas de diferentes lugares\end{tabular}                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Procedimentos para a execução}

\begin{itemize}

\item Para a execução do experimento serão testados alguns cenários de teste na qual os participantes devem executar um a um. Todos irão testar os mesmos cenários.
\item O estudo se inicia com a leitura da descrição do estudo de caso e como será a agenda de atividades. Serão explicados os cenários que cada um irá executar.
\item Após o período de exploração do portal e finalizada o estudo de caso (cerca de 30 min), os participantes devem responder o questionário geral.
Enquanto o participante realiza as atividades, um observador registra se o participante completou os cenários sem assistência e produziu a saída completa do caso de uso.
\item No final os participantes preenche um formulário de feedback.

\end{itemize}

\section{Avaliação dos Resultados}

\subsection{Plano de Avaliação}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l| p{10cm}|}
\hline
\textbf{Técnica}               & \textbf{Descrição}                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
Avaliação da Ferramenta        & Aplicação do questionário de usabilidade para o portal participa.br                                                                                                                                                \\ \hline
Registro de ocorrências        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Durante o experimento, um observador irá registrar todas as \\ ocorrências referentes à avaliação das ferramentas.\end{tabular}                                                         \\ \hline
Avaliação do Experimento       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ao final da avaliação das ferramentas os participantes irão preencher \\ um questionário geral, avaliando o andamento do experiment\end{tabular}                                        \\ \hline
Relatório de análise dos dados & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}No final do estudo será feito um relatório com a análise dos dados\\ e lições aprendidas no que diz respeito à atuação da sua equipe \\ durante a execução do experimento.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

A avaliação dos resultados do experimento deve considerar o uso de técnicas estatísticas para analisar os dados e responder as questões referentes ao objetivo específico estabelecido no planejamento deste estudo.

\section {Resultados}

	\subsection{Problemas de Usabilidade encontrados no Portal Participa.br}


	Ao realizar o teste para verificar as heurísticas de usabilidade que o sistema não atendia foi identificado os seguintes problemas:

	
	\begin{enumerate}
		\item Observações da questão 1.
		\begin{itemize}
			\item Ao colocar o item como justificado não funciona, então não é possível saber se o texto realmente ficará justificado. 
			\item Ao editar um texto, apenas voltando no navegador e tentar salvar novamente não será mais possível devido o sistema considerar como um novo artigo e aparece uma mensagem de erro. O problema encontrado nessa mensagem de erro se dá pelo fato da mensagem 
vir em inglês, dificultando a leitura por muitas pessoas. 
			\item No começo, uma das dúvidas era aonde inserir a imagem, a primeira tentativa foi pelo ícone de imagem do próprio editor de texto, que ao abrir o pop up precisava ser redimensionado. Utilizando essa função do editor o usuário precisaria saber do link da imagem o que inviabilizaria. Essa opção então deve ser usada apenas para redimensionar a imagem.
			\item Um problema encontrado é que não é informado ao usuário quais as mídias podem ser inseridas e nem o tamanho permitido.
			\item Quando arrasta o nome da mídia para o texto, aparece um link escrito (adicionar Artigo);
		\end{itemize}
		\item Observações da questão 2

		\begin{itemize}
			\item Um problema encontrado foi na busca da imagem. Caso o usuário não lembre o nome da imagem será impossível adiciona-la.
			\item Se o usuário escolher inserir mídia e escolher a mesma imagem acontecerá um erro e não será possível adicionar a imagem devido que ela já existe na pasta. Mas não é informado o por que não conseguiu inserir a imagem.
		\end{itemize}

		\item Observações da questão 3.
		\begin{itemize}
			\item O grande problema encontrado foi que existe um botão chamado remover, e ao clicar era removido toda a galeria.O navegador deu aviso, mas veio em inglês.
		\end{itemize}
		
		\item Observações da questão 4
		\begin{itemize}
			\item O problema encontrado nao se refere a questão de usabilidade em si, mas de aparência no tema Conferênce na qual os ícones dos menus não estão formatados.
		\end{itemize}
		
		\item Observações da questão 8
		\begin{itemize}
		\item O grande problema encontrado é que não há explicação do que seria esse tipo de questionário.
		\end{itemize}

	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Observações Gerais}

	Algumas questões que tinham sido planejadas no início do projeto não foram continuadas devido que algumas delas necessitava de aprovação por parte dos administradores do site. Por se tratar de um site já no ar, optamos de tirar esse item dessa primeira parte do estudo.

	Identificando o perfil dos usuários através de análise da Persona constatou-se as principais necessidades que os usuários tinham em utilizar o portal da participação social.

% reescrever melhor 
% verificar heuristicas violadas. Fazer tabela.


